專家：「噸位」非凡 樓板可能受損

專家：「噸位」非凡 樓板可能受損

控方專家證人潘玉龍認為辯方專家報告誇大現場結構可承受的總重量。

【本報訊】屋宇署規定設置容量少於9立方米的水池例如魚缸等，只需向當局提交部份資料，毋須入則。控方昨指潘樂陶大宅的水池容量為14.4立方米，超過豁免入則限額，理應須向當局申請才可動工；水池注滿水時更重達14公噸，對花園地台造成的壓力足足是法例要求住宅最低承重額的六倍，顯示「噸位」非凡，樓板可能受損。控方專家不認同所有水池均一刀切屬於建築物，但認為水池大小會影響分類，「大到海洋公園水族館咁樣」便很大機會符合建築物定義。

相關新聞：控方指載水14公噸必影響結構涉僭建泳池「潘樂陶沒可能不知」

遠超毋須入則豁免尺寸

辯方盤問控方專家證人潘玉龍時，指坊間專業人士一般不把魚缸、「風水池」等當成建築物，問他同不同意這樣分類。潘玉龍指需考慮多項相關因素，家用小型魚缸未必是建築物。

潘玉龍亦提到，據屋宇署供業界參閱的作業備考，一般玻璃纖維水箱（例如魚缸）倘容量超逾9立方米兼水深逾2米，即須入則及向建築事務監督提交相關文件，細如不足4立方米及水深不足1.2米，仍須呈交部份資料。根據控辯同意的資料，潘樂陶大宅水池容量達14.4立方米，即遠超毋須入則的豁免尺寸。

水池負重亦是控方舉證焦點之一，根據計算，涉案水池注滿水時重達1.4萬公斤，即14公噸，對花園樓板的壓力會高達12千帕斯卡（kPa），而本港法例只要求住宅樓宇須最少能負重2千帕斯卡。換言之，水池滿水時造成的壓力，是最低規格住宅所能承受的六倍。

辯方專家、結構工程師劉志宏曾評估現場環境，認為花園樓板最高可承受荷載大於水池滿水的重量，故不會超重。潘玉龍昨反駁指劉的計算方法不全面，漏計泥土重量，加上水池只佔用部份樓板，假設重量不變，若佔地面積越小，所施加的壓力會越大，水池可能損毀樓板。潘玉龍以桌子和水樽為例，假設桌面總荷載是100磅，水樽亦重100磅，雖然桌子理論上足以承載水樽重量，但因水樽所佔面積比整個桌面小，重力集中，仍可損毀該部份桌面。

■記者伍嘉豪、勞東來

上一則
上一則
控方指載水14公噸必影響結構 涉僭建泳池「潘樂陶沒可能不知」

下一則
下一則
許智峯匿廁 警發現有人用EO手機傳文件

睇班structural 佬互片真係好過癮